\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath}%math packages
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}%include pics
\usepackage{enumerate}%custom enumerate
\usepackage[nottoc]{tocbibind}%customize toc
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}%color packages
\usepackage{colortbl}
\usepackage[sf]{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{epic}
\usepackage{eepic}
\usepackage{fnbreak}
\usepackage{subfigure}%split figure in sub figures
\usepackage{tikz}%tikz pictures
\usepackage{array}%array command, allows centering and mathmode
\usepackage{multirow}%merge columns and rows in tables
\usepackage{hyperref}%links
\usepackage{indentfirst}%indentation options
\usepackage{algorithm}%fltating algorithms
\usepackage[noend]{algorithmic}%pseudo-code synthax
\usepackage{cite}%nice reference citation
\usepackage{bookmark} %set part of text to be root in pdf readers
\usepackage{pgf}%standard pgf package
\usepackage{calc}%computation library with pgf
\usepackage{longtable}%table can be split on several pages
%\usepackage{skull}%\skull command
\usepackage{listings}%include code
\usepackage{lipsum}%lorem lines
\usepackage{fancyhdr}%nice header and footers
\usepackage{framed}%simple text boxing
\usepackage{fancybox}%nice text boxing

%\usepackage[showframe]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{centering,total={160mm,250mm},includeheadfoot}

\colorlet{showframe}{red}
\makeatletter
\let\org@Gm@pageframes\Gm@pageframes
\renewcommand*{\Gm@pageframes}{%
  \begingroup
    \color{showframe}%
    \org@Gm@pageframes
  \endgroup
}
\makeatother

\hypersetup{colorlinks,%
            citecolor=black,%
            filecolor=black,%
            linkcolor=black,%
            urlcolor=blue}
            
\addtolength{\parskip}{10pt}

\usetikzlibrary{calc}

%styles
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{conj}[thm]{Conjecture}
\newtheorem{deff}[thm]{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Propriété}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem*{lem*}{Lemme}
\newtheorem{cor}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{example}{Exemple}
\newtheorem{remark}{Remarque}
\newtheorem{exo}{Exercice}
\newtheorem{qst}{Question}

%typeset
\newcommand{\ie}{{\emph{i.e., }}}
\newcommand{\eg}{{\emph{e.g., }}}
\newcommand{\etal}{{\emph{et al.}}}
\newcommand{\rrceil}{\unichar{"2308}}
\newcommand{\thmcite}[1]{\!\!\cite{#1}}
\newcommand{\sloand}[2]{\footnote{N. J. A. Sloane - OEIS Foundation - \texttt{www.oeis.org}, Sequence #1 - #2.}}

%math
\newcommand{\IN}{{\mathbb N}}
\newcommand{\IQ}{{\mathbb Q}}
\newcommand{\IR}{{\mathbb R}}
\newcommand{\IZ}{{\mathbb Z}}
\newcommand{\IP}{{\mathbb P}}
\newcommand{\IC}{{\mathbb C}}
\newcommand{\bigo}{{\mathcal{O}}}
\renewcommand{\mod}{\bmod}
\newcommand{\ssi}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\then}{\Rightarrow}
\newcommand{\fle}[1]{\stackrel{#1}{\longrightarrow}}
\newcommand{\suchthat}{~\big|~}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}
\newcommand{\stitle}[1]{\begin{flushleft}\textsc{#1} \end{flushleft}}
\newcommand{\scase}[2]{\begin{flushleft}\textsc{Case #1} : #2 \end{flushleft}}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

%graph
\newcommand{\cn}{\ensuremath{\mathcal{C}_{n}}}
\newcommand{\kn}{\ensuremath{\mathcal{K}_{n}}}
\newcommand{\pn}{\ensuremath{\mathcal{P}_{n}}}

%tikz
\tikzstyle{_vertex}=[fill=white, circle,minimum size=12pt,inner sep=1pt]
\tikzstyle{_blackv}=[fill=black, circle,minimum size=8pt,inner sep=1pt]
\tikzstyle{_dot}=[fill=black, circle, minimum size = 1mm, inner sep=0pt]
\tikzstyle{_bigvertex}=[fill=white, circle,minimum size=21pt,inner sep=1pt]
\tikzstyle{_arc}=[->, >=stealth]
\tikzstyle{_boldarc}=[->, >=stealth, line width=2pt]

%lipsum option
\newbox\one
\newbox\two
\long\def\loremlines#1{%
    \setbox\one=\vbox {%       
      \lipsum
     }
   \setbox\two=\vsplit\one to #1\baselineskip
   \unvbox\two}

\newcommand{\cpp}{\texttt{C++}}
\newcommand{\java}{\texttt{Java}}

%header
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Nom : \hspace{3cm} Prénom : \hspace{3cm} Groupe : \hspace{1cm} Matricule : \hspace{1.5cm}}
\rfoot{\center\thepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Consignes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cornersize{1}

\newenvironment{consignes}
{
\begin{center}
\Ovalbox\bgroup
\begin{minipage}{.94\textwidth}\vspace{.1cm}\begin{minipage}{.94\textwidth}
\section*{~~Consignes générales}
\begin{enumerate}
}{
\end{enumerate}
\end{minipage}\vspace{.5cm}\end{minipage}
\egroup
\end{center}
}

\newcommand{\names}{\item Notez votre nom, prénom, groupe et matricule sur chacune des feuilles que vous remettez à votre maître-assistant, y compris les brouillons.}
\newcommand{\french}{\item Rédigez vos réponses en français correct : soignez votre orthographe et votre grammaire.}
\newcommand{\justification}{\item Justifiez chacune de vos réponses de façon complète et concise : une réponse incorrecte justifiée avec de bons arguments peut rapporter quelques points, alors qu'une bonne réponse non justifiée sera systématiquement comptée comme nulle.}
\newcommand{\duration}[1]{\item L'examen dure #1.}
\newcommand{\openexam}{\item L'examen est à cahier ouvert : vous disposez de toutes les ressources \emph{en lecture} que vous souhaitez.}
\newcommand{\closedexam}{\item L'examen est à cahier fermé.}
\newcommand{\remisewindows}{\item Remettez votre code (les fichiers source uniquement, pas de .a, .o, .exe, etc.) dans le répertoire eCasier de votre maître-assistant. N'oubliez pas de demander une confirmation de réception avant de quitter le local.}
\newcommand{\compilzero}{\item Tout code qui ne compile pas est compté comme nul.}

\newcommand{\cppref}{\begin{framed}
\textbf{Rappel} : le langage de référence est le \cpp11 (ISO/IEC 14882:2011) limité à son support par \texttt{gcc 4.8.0}
\end{framed}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%question command
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{question}[1]{
\newcommand{\grade}{#1}
\begin{tabular}{p{.95\textwidth}p{.1\textwidth}}
\begin{qst}
}{
\end{qst}& \begin{flushright}\Large{/\grade}\end{flushright}
\end{tabular}
}

\newcommand{\codequest}[2]{
\begin{question}{#1}
Analysez les codes suivants, sachant qu'il n'y a pas d'erreur d'inclusion de fichier en-tête, et que toutes les options de compilation nécessaires sont fournies (p.~ex., \texttt{-std=c++11}, \texttt{-fpermissive}, etc.). Pour chacun d'entre eux, indiquez
\begin{itemize}
\item s'il y a une erreur de compilation, à quelle(s) ligne(s) le cas échéant, et pourquoi;
\item s'il y a une erreur lors de l'exécution, à quelle(s) ligne(s) le cas échéant, et pourquoi;
\item si le programme s'exécute sans erreurs. Le cas échéant, indiquez les affichages qu'il génère, en spécifiant bien s'ils dépendant de l'architecture ou s'ils sont indéterminés.
\end{itemize}
Chaque code vaut #2 points. Répondez dans le tableau prévu à cet effet, situé à la page~7.
\end{question}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Head title
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\headtitle}[4]{%title, subtitle, authors, date, grade
\title{#1\\#2}
\author{#3}
\date{#4}
\begin{minipage}{.1\textwidth}
\includegraphics[width=4cm]{pics/esi.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.7\textwidth}
\maketitle
\end{minipage}
}

\lstset{%language={[x86masm]Assembler},
		language=c++,
		%language=java,
		basicstyle=\scriptsize,
		keywordstyle=\bf,
		frame=single,
		numbers=left,
		tabsize=2}

\begin{document}
\thispagestyle{fancy}

\headtitle{Langage \cpp\ - Exercices}{cppl1}{R. Absil (abs)}{\today}

Ce document détaille des énoncés d'exercices de \cpp, laissés à la discrétion des étudiants. Ces exercices simples permettent aux étudiants d'exercer leur maîtrise des concepts vus en cours. Les concepts utilisés par une question sont explicitement mentionnés dans l'énoncé.

\begin{exo}[Classe, surcharge d'opérateurs, conversions]
Écrivez une classe fraction.
	\begin{itemize}
	\item Il doit être possible de convertir implicitement des \texttt{int} en fraction, et inversement.
	\item Cette classe doit posséder les opérateurs \texttt{+}, \texttt{+=}, \texttt{-}, \texttt{-=}, \texttt{*}, \texttt{*=}, \texttt{/}, \texttt{/=}, \texttt{<}, \texttt{<=}, \texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{==}, \texttt{!=}. Évitez la redondance de code au maximum pour cette classe.
	\item Limitez au maximum les erreurs d'overflow lors des opérations arithmétiques, entre autres via l'utilisation de fonctions calculant le P.G.C.D., P.P.C.M, les types des attributs de la classe, etc.
	\end{itemize}
En particulier, le code suivant doit compiler (et fonctionner) :
\begin{lstlisting}
frac c1; frac c2 = 1; 
frac c3(1,2); // =1/2 
frac c4(1,-2);// =-1/2
c1 + c2; 1 + c1; c1 + 1;
c1 < c2; 1 < c1; c1 < 1;
\end{lstlisting}
\end{exo}

\begin{exo}[Fonctions, templates]
Écrivez les fonctions templates \texttt{constexpr} suivantes
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{gcd}, \texttt{lcm}, permettant de calculer le pgcd et le ppcm entre deux « entiers »
	\item \texttt{factorial}, permettant de calculer la factorielle d'un « entier »
	\end{enumerate}
Définissez une variable \texttt{constexpr} template dénotant la valeur de $\pi$, et une fonction \texttt{binom} permettant de calculer $\displaystyle \binom{n}{k}$.

Vous pouvez tester si vos fonctions sont \emph{véritablement} \texttt{constexpr} par exemple via la structure suivante :
\begin{lstlisting}
template<int n>
struct constN
{
    constN() { std::cout << n << endl; }
};

constN<isPrime(97)> out;
\end{lstlisting}
Votre code doit être compatible en \cpp14.
\end{exo}

\begin{exo}[Classe, héritage, polymorphisme]
Écrivez une classe modélisant un polynôme.
	\begin{itemize}
	\item Il doit être possible de construire un polynome par liste d'initialisation, où \texttt{pol p = \{2,3,4,5\};} dénote le polynôme $2x^3+3x^2+4x+5$.
	\item Il doit être possible de convertir implicitement \texttt{double} en polynômes, mais pas l'inverse.
	\item Cette classe doit posséder les opérateurs \texttt{+}, \texttt{+=}, \texttt{-}, \texttt{-=}, \texttt{*}, \texttt{*=}. Assurez-vous que le degré du polynôme soit bien calculé après chacune de ces opérations.	
	\item Il doit être possible d'évaluer ce polynôme en un réel quelconque via surcharge de l'opérateur \texttt{()}. Par exemple, sur le polynôme $f$ précédent, \texttt{f(1)} doit valoir $14$.
	\item Surcharger l'opérateur d'injection de flux pour donner une forme élégante à un polynôme imprimé en console.
	\end{itemize}
En particulier, le code suivant doit compiler (et fonctionner) :
\begin{lstlisting}
pol p1 = {2,3,4,5}; pol p2(3); //pol p3 = 3; //ko
p1 + p2; 1 + p1; p1 + 1;
\end{lstlisting}
Écrivez une classe modélisant un polynôme de second degré, qui a toutes les caractéristiques d'un polynôme et permet d'en calculer les racines. Suivez la même démarche pour les polynômes de premier degré.
\end{exo}

\begin{exo}[Classe, template, allocation]
Écrivez une classe template modélisant un tableau dont la taille est constante et fixée à la compilation. 
	\begin{itemize}
	\item Vous \emph{devez} utiliser\footnote{Pour des raisons académiques} l'opérateur \texttt{new} pour l'implémentation de cette classe. Assurez-vous que la copie et l'affectation se passent correctement.
	\item Surchargez l'opérateur \texttt{[]} permettant à la fois d'accéder à un élément et de l'affecter à une valeur.
	\item Lancez des exceptions en cas de dépassement de borne ou de taille erronée.
	\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[Classe, template, allocation]
Écrivez deux versions d'une classe template modélisant une liste doublement chaînée\footnote{À l'évidence, vous ne pouvez pas utiliser les conteneurs standards pour cet exercice.}, l'une en utilisant\footnote{Pour des raisons académiques} l'opérateur \texttt{new}, l'autre en utilisant les pointeurs intelligents. 
	\begin{itemize}
	\item Il doit être possible de parcourir les éléments de la liste via une boucle « for each ».
	\item Il doit être possible d'ajouter et de supprimer des éléments en début et en fin de la liste.
	\item Il doit être possible de trouver et supprimer la première occurrence d'un élément dans la liste.
	\item Il doit être possible d'insérer un élément à une position arbitraire de la liste, par le biais d'un itérateur.
	\end{itemize}
De plus, assurez-vous que la copie et l'affectation d'une liste se passe sans encombres.
\end{exo}
\end{document}

